Los corazones rotos de los mexicanos sólo se curan con la poesía

 
 Mirarte desnudo y roto sobre algunos trozos de tu dignidad en la alfombra, sentirte con menos fuerzas de las que alguna vez imaginaste que podías perder. Enfrentarte al dolor de cuatro paredes oscuras de las que tienes miedo de salir para sólo ser lastimado de nuevo, pero en las que también te es imposible permanecer sin una angustia que enferma cada poro de tu alma. 
 Reconocer tu cuerpo helado por el frío que está consumiendo tu corazón, al cual le resulta difícil palpitar en orden después de lo que lo tocó para sólo arrebatarle algunas partes, olvidarte de cómo es el sol y eso que sientes al tostarse tu piel, quitándote motivos para querer sonreír. Encontrarte ahí, solo y sin pretender absolutamente nada, pues todo lo que tenías terminó en un máscara de lágrimas con la que ignoras los días y alejas cualquier sueño. 
 Sentirte deseoso de perecer con tal de olvidar cómo te olvidaron, desarmar tu armadura para dejar que el martirio acabe contigo pronto mientras tratas de recordar cuando tenías un solo corazón y no varios pedazos de él, los cuales ahora se desbordan sobre todo por tus lagrimales, entrecortando la respiración de tu pecho y descuartizando lo que fuiste antes de que te sintieras tan lejos de lo que es la vida. 
  
 Pero un día llega a ti una lírica de letras suaves como las que esperabas oír de alguna voz amiga para sentirte resurgir de lo que fue tu final, o más bien, uno de ellos, porque con la poesía que te recoge entre sus oraciones para mostrarte el porvenir, tu corazón se reinventa de manera metamórfica como sólo lo sabe hacer un alma neoténica. 
  *Eres todo lo que la poesía me prometió  De esa característica precisamente escriben muchos autores que se han comparado con ellos y con sus corazones, con los procesos de conservación del estado juvenil y de la regeneración celular que una de las especies endémicas más valiosas para la cultura mexicana lleva a cabo para su propia supervivencia: el ajolote. 
 Y es que así de hermoso e hiriente es el sentimiento con el que nos abrimos de par en par para entregarnos a quien dice querer cuidar de nuestro corazón, y al igual que el ajolote, del que se escriben bellas, ligeras y constructivas analogías en “Axolotiada. Vida y mito de un anfibio mexicano”, nosotros podemos reparar el daño que sostiene nuestra vida con los hilos más roídos que nuestro inocente corazón permitió doler al autoproclamarse invencible del lado del mismo que se convertiría, inesperada y lastimosamente, en su enemigo. 
  
 El mismo miedo con el que este espléndido animal se defiende, las mismas razones por las que se arrastra tan sigilosamente casi como si fuera invisible ante los demás y con la misma anestesia con la que va por la vida engullendo segundos de aire para poder seguir conteniendo la respiración y dejar de sentir, es con lo que muchos hemos tenido que enfrentar el mundo que en algún momento parecía perfecto, para luego despertarnos del sueño y regresar a la pesadilla de reflejarnos casi sin sombra por lo vacíos que nos dejaron las últimas palabras de quien nos obligó a regar por ahí las partes mutiladas de nuestros sentimientos. 
  
 “El Ajolote” – Juan José Arreola 
 “Sólo me queda agregar que Nemilov y Jean Rostand se han puesto de acuerdo y señalan a la ajolota como el cuarto animal que en todo el reino padece el ciclo de las catástrofes biológicas más o menos menstruales. Los tres restantes son la hembra del murciélago, la mujer, y cierta mona antropoide”.¿Pues no se dice que la mujer es mucho más propensa al sufrimiento de un corazón destrozado por el mismo que algún día iluminó hasta las coyunturas entre sus dedos? Sin importar si se trata de él o ella, la capacidad de sufrir por amor sólo se nos permite a quienes tenemos la capacidad biológica como el ajolote, metafórica como la poesía y milagrosa como lo que aún no podemos ver, más que en los colores del arcoíris o los halos de un rayo de sol, de regenerarnos tomando los trozos de confianza que se nos cayeron para coserlos en forma de experiencia sobre nuestros hombros, recogiendo las palabras desperdiciadas para dedicarlas en una oda a la literatura y así volver a levantarnos, no completos, pero si más fuertes.*Paul Celan; poesía para arrojarse al río  “El reposo del fuego” – José Emilio Pacheco“El ajolote es nuestro emblema. Encarna el temor de ser nadie y replegarse a la noche perpetua en que los dioses se pudren bajo el lodo y su silencio es oro”.Los escritores que contemplaron la irónica inmovilidad del ajolote encarnaron la mexicanidad de la especie y sus propias letras en escritos con los que encierran y preservan esta cualidad del anfibio por perdurar a pesar del paso del tiempo, a pesar de la evolución que lo obliga a desaparecer y aún con la delgada máscara que poco a poco ha ido desamparando al místico sobreviviente.Justo así es como los corazones rotos se esconden en jaulas de melancolía, risas falsas y un caótico mundo en el que es imposible detenerse a llorarle al amor. Pero aún así, éste vuelve a nosotros o quizás emerge desde dentro para interpretarnos de nuevo y no en simples cuerpos, sino en almas grandes que se regalarán nuevamente la oportunidad de sentir. 
 “Axolotl” – Julio Cortázar 
 “Es que no nos gusta movernos mucho, y el acuario es tan mezquino; apenas avanzamos un poco nos damos con la cola o la cabeza de otro de nosotros; surgen dificultades, peleas, fatiga. El tiempo se siente menos si nos estamos quietos. 
 – 
 Les temía. Creo que de no haber sentido la proximidad de otros visitantes y del guardián, no me hubiese atrevido a quedarme solo con ellos”.  
  Todos estos autores conocen la resistencia y desapercibida fortaleza con la que los ajolotes pueden mirarte a los ojos para casi desnudar por completo tus ideas; Cortazar describe su encuentro con ellos y todo lo que lo hace sentirse identificado con sus expresiones. 
 Es por eso que a quienes nos han roto el corazón nos es fácil relacionarnos con toda la poesía que habla de la forma en que nos reinventamos para volver a armarnos, es como si apagáramos y encendiéramos muchas veces una lámpara que en algún momento se fundirá para exigir una nueva bombilla y después con esa luz poder iluminar el infierno al que el dolor nos guío para encontrar la salida y no subir al cielo, pero sí regresar a la tierra. 
  
 “Salamandra” – Octavio Paz 
 “La salamandra es un lagarto su lengua termina en un dardo su cola termina en un dardo Es inasible Es indecible reposa sobre brasas reina sobre tizones Si en la llama se esculpe su monumento incendia. El fuego es su pasión es su paciencia”. El párrafo de Paz cierra “Axolotiada” de la mejor manera para honrar al que describe como el maestro de la espera, esa con la que muchos permitimos al tiempo sanar nuestras desilusiones, recorrer nuestras heridas hasta teñirlas de rosa en lugar de rojo, admirar nuestras lágrimas para ser secadas con su brisa y acercarse a nuestro corazón para devolverle un poco de calor, hasta que por sí solo vuelve a ser fuego, fuego que incendia, libera y aviva. 
 – Al igual que en la poesía de Paz, Cortázar, Pacheco y Arreola, encontramos un remanso de calma al relacionar de forma muy personal y abstracta nuestro sentir, pesar y la añoranza de recuperar nuestros pedazos rotos en las palabras, otros poetas han escrito lo que necesitamos justo cuando el mundo pierde su magia, como Borges , y también se han creado otras obras para tocarse el corazón y mancharse de sangre  hasta encontrar el agujero del que brota tanto dolor.